TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-06-13-15H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
... Plus d'infos sur L-Azimut.fr. Vous écoutez Radio France International. Il
est 15h à Paris, 13h en temps universel. Marion Casanova. Alors que l'Ukraine
poursuit sa contre-offensive dans le Donbass, la Russie continue ses attaques de
nuit. Onze personnes au moins sont mortes dans un bombardement dans le sud, à
Kriviri. Ce même sud, touché aussi par des inondations après la destruction d'un
barrage. En conséquence, certaines villes commencent à manquer d'eau potable.
L'ancien président américain, entendu tout à l'heure à Miami dans l'affaire la
plus grave qui pèse contre lui, celle des documents classifiés, retrouvés à son
domicile privé et sans protection particulière. Les 27 de l'Union européenne
proposent de requalifier comme salariés les chauffeurs VTC et livreurs pour les
plateformes. Une proposition de loi pour renforcer les droits de ces
travailleurs souvent précarisés. Et puis on terminera en musique. On découvrira
le nouvel album de Michel Degueocello, un album de jazz de cette figure, de la
musique afro-américaine contemporaine. L'armée ukrainienne poursuit donc sa
contre-offensive dans l'est du pays, avec toujours aussi peu d'informations qui
filtrent sur ce qu'il se passe précisément. Hier, Kiev annonçait la reprise de
trois localités supplémentaires, soit sept au total. La Russie, elle, poursuit
ses bombardements. Dans la nuit, un immeuble de Kriviri, dont le sud a été
touché, le dernier bilan faisait état en début d'après-midi de 11 morts. Et
quelques kilomètres plus loin, l'eau du Dnieper, près de Zaporizia, commence à
refluer. Quelques jours après la destruction d'un barrage, entraînant des
inondations dans la région, avec de nombreuses évacuations de civils, à Nikopol,
ville industrielle située sur le fleuve, le réservoir du Dnieper continue de se
vider et l'eau potable vient à manquer. Reportage sur place de Stéphane Suan.
Après l'explosion du barrage sur le Dnieper, il y a une semaine, le niveau de
l'eau dans le réservoir du fleuve en amont a cessé de baisser. Et puis samedi,
c'est dans les robinets de Nikopol que l'eau a cessé de couler. Depuis, Oleg, 57
ans, trimballe tous les jours des bidons vides pour faire le plein à un des 24
points de distribution d'eau potable dans la ville. Ces derniers jours, il n'y a
plus d'eau et on doit rester debout à faire la queue pendant des heures pour
s'approvisionner. Et quand il n'y a plus d'eau, on doit attendre le camion-
citerne. Mais bon, on a vécu sans électricité, on a survécu. Alors on va
survivre. Nous, on est comme ça, on s'habitue à tout et on survit. Pour nous, ce
ne sera pas un problème, mais alors pas du tout. Les autorités promettent des
réparations sur le réseau, mais le maire de Nikopol, Oleksandr Sayuk, s'inquiète
des conséquences à long terme. La situation en ce qui concerne le réservoir
dépend du niveau auquel descendra l'eau. Toutes les localités situées en bordure
du réservoir de Karhovka s'alimentent en eau. Donc s'il n'y a plus de réservoir,
il n'y aura plus d'eau courante. L'impact pourrait être désastreux sur le
fonctionnement des industries et sur l'irrigation des terres agricoles. Mais une
ombre plane sur Nikopol, celle de la centrale nucléaire d'Energodar, située
juste de l'autre côté du fleuve, dont le refroidissement dépend de l'eau du
réservoir. Je crois qu'il n'y a pas que nous qui nous inquiétons. Tout le monde
a peur, et pas qu'en Ukraine. Mais malheureusement, la situation ne dépend plus
de nous, car l'Ukraine n'a aucun accès à la centrale nucléaire. L'Agence
internationale pour l'énergie atomique a envoyé une mission d'inspection sur le
site de la centrale. Mais beaucoup à Nikopol se demandent jusqu'où sont capables
d'aller les Russes. Stéphane Siouan, Nikopol, RFI. En plus du bombardement à
Kriviri, dont je vous parlais en début de journée, la présidence ukrainienne
annonce aujourd'hui un nouveau bombardement russe dans la région de Kherson.
Bombardement qui a tué un prêtre de 72 ans dans la cour de son église. La guerre
en Ukraine et son traitement dans les médias, qui fait parfois polémique, comme
en Nouvelle-Zélande, où un journaliste de la Radio Nationale est accusé d'avoir
fait de la propagande russe à travers des dépêches relayées sur le site
Internet. Une enquête est en cours au sein de la radio du service public du
pays, correspondance à Wellington de Richard Tendilère. 300 articles écrits par
ce journaliste sont désormais examinés au peigne-fin par les dirigeants de Radio
New Zealand. Ces ont déjà été modifiés. Le journaliste a retouché des dépêches
sur la guerre en Ukraine de l'Agence Reuters et du réseau de la BBC en utilisant
des termes plus que subjectifs. Il a par exemple qualifié de coup d'État la
révolution de Maïdan de 2014, puis de rajouter, je cite, que ce gouvernement
pro-occidental avait réprimé les Russes de souche. Il évoque aussi les
préoccupations russes concernant, je cite encore, les éléments néonazis
ukrainiens, des termes qui évidemment n'apparaissent pas dans les dépêches
initiales. Ces modifications sont pourtant restées inaperçues pendant plusieurs
années. Interrogé par sa rédaction aujourd'hui, il a tout bonnement déclaré
qu'il aurait fait ça depuis cinq ans sans que personne ne lui fasse de
remarques. Néanmoins, la polémique ange car il y a plus de huit mois, des
ressortissants ukrainiens vivant en Nouvelle-Zélande auraient signalé ces actes
de propagande sans que leur plainte ne soit traitée par Radio New Zealand.
L'employé était licencié. Selon la radio, l'enquête pourrait durer plusieurs
semaines. Richard Aniller-Wallington, RFI. Aux États-Unis, Donald Trump une
nouvelle fois devant la justice. Il sera entendu tout à l'heure par un tribunal
de Miami dans l'affaire des documents classifiés. L'ancien président avait
quitté la Maison-Blanche avec plusieurs cartons contenant des documents
confidentiels pour les entreposer dans sa résidence privée de Floride. Des
cartons sans réelle protection. Certains documents avaient même été retrouvés
par terre. 37 chefs d'inculpation pèsent contre lui dans cette affaire, dont
rétention illégale d'informations portant sur la sécurité nationale. On y
revient juste après ce journal dans le journal d'Haïti et des Amériques avec
Anne Cantenaire. L'Union européenne a trouvé un accord sur le statut des
chauffeurs de VTC et des livreurs travaillant pour les plateformes. Les 27 se
sont mis d'accord hier soir sur une proposition de loi qui vise à renforcer les
droits des travailleurs auto-entrepreneurs. Mais il y a encore des désaccords,
Alexis Bédu. La présomption de salariats est au cœur du débat. La proposition de
Bruxelles prévoit de requalifier comme salarié de nombreuses personnes,
aujourd'hui considérées comme travailleurs indépendants. Cinq critères
permettraient de créer cette présomption de salariats. Exemple, la plateforme
fixe les niveaux de rémunération ou alors elle refuse des prestations. Si deux
critères sont remplis, la plateforme devra se soumettre aux obligations du droit
du travail. Les 27 du Conseil de l'Union européenne aimeraient rehausser ce
seuil à trois critères. Un texte qui apporte plus de clarté pour la principale
fédération lobby des plateformes mais qui ne plaît pas du tout à Brahim Ben Ali,
secrétaire général du syndicat des travailleurs de plateformes numériques. Moi,
je pense qu'il n'y a rien qui, depuis 2019, je me suis battu pour qu'on puisse
sortir un texte qui va dans l'autre sens. Et finalement, on est toujours dans ce
rond-point sans sorti. Je ne comprends pas pourquoi aujourd'hui on doit dealer
avec les plateformes des critères. Aujourd'hui, les VT celles souhaitent être
indépendants, qu'on arrête de les subordonner. Et du côté des livreurs, la
protection, c'est le modèle salarial. Et aujourd'hui, on s'écarre de tout ça. Le
texte a été adopté par les 27 au forceps, ce qu'on promis trouvée inextrémise.
L'Espagne, en avance sur ces questions, déplore le manque d'ambition du texte,
plutôt opposé. L'Allemagne s'est abstenue et la France trace sa propre voie,
attachée au statut d'indépendant et défendant les accords collectifs, branche
par branche. Alexis Bédu du service Éco de RFI en football. L'avenir de Kylian
Bappé au PSG, une nouvelle fois en question. L'attaquant français de 24 ans a
décidé de ne pas activer une option qui figure sur son contrat, option qui
prévoit une année supplémentaire au sein du club, à savoir la saison 2024-2025.
Il pourrait donc quitter les Parisiens ou alors ça pourrait être une stratégie
pour mettre la pression sur le club pour obtenir de nouvelles garanties
sportives ou financières. Selon le site TransferMarkt qui fait référence en
matière de mercato du football, la valeur actuelle de l'attaquant français
serait de 180 millions d'euros. RFI 15h08 à Paris. On referme ce journal en
musique avec le dernier album de Michel Degueocello. C'est l'une des figures de
la musique afro-américaine contemporaine. La bassiste compositrice parfois
déroutante revient avec The Omnicord The Real Book. 30 ans tout juste après son
premier album, elle propose un opus de jazz qu'a écouté pour nous José Marinho.
Artiste noir et homosexuel né à Berlin et élevé aux États-Unis, Michel
Degueocello avait fait entrer en 1993 la rébellion des femmes et la musique dans
une nouvelle ère avec ses succès. Depuis cette chanteuse, compositrice et
surtout virtuose de la basse qui a joué avec les Rolling Stones ou Madonna, sa
charme a tracé une voie nouvelle bien loin du rap, à l'image de son dernier
album. Aujourd'hui, plus que jamais, Michel Degueocello emprunte les sentiers du
jazz chanté et même du free-funk. 18 nouvelles chansons au long cours comme
Virgo, une pièce au groove cosmique de plus d'8 minutes sur laquelle défile sa
poésie spirituelle et ses souvenirs du temps qui passe. À 54 ans,
l'insaisissable rebelle au crâne rasé, Michel Degueocello signe un chef-d'oeuvre
visionnaire et libre qui arrive après une aventure musicale débutée il y a 30
ans. Le dernier album de Michel Degueocello, The Omnicord Reelbook, dans les
bacs dès ce vendredi. Le premier album de Michel Degueocello, le premier de ses
trois albums de son genre, Olga de Degueocello The Omnicord Reelbook dans les
bacs dès ce vendredi. Et il est maintenant 13h10, T<|nl|><|transcribe|> Bonjour
à tous. Sécurité maximum autour du tribunal fédéral de Miami, aux Etats-Unis. On
attend Donald Trump, aujourd'hui inculpé pour avoir gardé des documents secrets
après son départ de la Maison-Blanche. Au sommaire également l'avenir très
incertain de la côte des Arcadins en Haïti, un joyau du pays très prisé des
visiteurs mais mis à mal par l'insécurité de notre invitée tout à l'heure, la
présidente de l'association touristique d'Haïti. Reportage à suivre également
sur l'explosion des bidonvilles au Chili, ils sont de plus en plus nombreux. Et
puis l'actualité des outre-mer, Tiziana Marrone, vous nous parlerez de cet appel
aux dons de lait maternel en Martinique. Oui, il a été lancé par la maison de la
femme de la mère et de l'enfant qui accueille de grands prématurés. Les
explications suivent Anne. À tout à l'heure, merci à tous d'être avec nous,
bienvenue. Donald Trump de nouveau attendu devant la justice aujourd'hui et une
fois encore l'audience est totalement inédite aux Etats-Unis. Jamais un ancien
président n'avait été convoqué par la justice fédérale. Elle lui reproche
d'avoir emporté à la fin de son mandat des documents classifiés qu'il refuse
toujours de rendre. Je vous propose d'écouter quelques réactions recueillies à
Miami par notre correspondant. J'aurais jamais cru qu'on arrive à l'amener
jusque là. Ce sera intéressant de voir comment ça se termine. Est-ce qu'il ira
en prison? Non, il trouvera un moyen de s'en tirer. C'est un fait, ils font tout
pour l'arrêter, mais ça aura peut-être une issue positive. Parce qu'à chaque
fois, plus il l'attaque, plus il y a de gens qui se tournent vers sa vérité.
Cette fois-ci, ils l'ont coincé. Je ne vois pas comment il pourrait s'en sortir.
Mais ses vrais supporters continueront de le soutenir. Ils sont aveugles.
L'audience prévue tout à l'heure est évidemment à la une de toute la presse aux
Etats-Unis. Vous l'avez lu pour nous à Blajone ID et une question se pose à
quelques heures de la convocation. Qui accompagnera Donald Trump au tribunal?
Deux de ses principaux conseils ont démissionné récemment. Ces équipes ont donc
planché toute l'après-midi hier pour en trouver un en Floride. C'est la règle.
Dans l'Etat, ces avocats doivent être inscrits au barreau local ou trouver le
parrainage d'un avocat établi dans le Sunshine State. Or, ce n'est pas une mince
affaire, croit savoir le Washington Post. Plusieurs auraient décliné l'offre de
l'ancien président. C'est le cas d'une pointure, John Seale. C'est la plus
grosse affaire du monde, reconnaît-il. Mais les récentes défections autour de
Donald Trump prouvent aussi l'ampleur de la tâche. Il a besoin d'un avocat
expérimenté et à la réputation impeccable, poursuit John Seale. Difficile de
trouver un avocat au parcours sans faute qui accepte de prendre des coups sous
l'œil des projecteurs. Sans compter que Trump est un client difficile, qui
n'écoute pas les conseils, dérape en public et ne paye pas toujours ses factures
en temps et en heure, rappelle le New York Times. Et on sait déjà en tout cas
que Donald Trump n'a pas prévu de faire dans la discrétion ni dans l'humilité.
Il a appelé ses partisans à venir en masse devant le tribunal fédéral de Miami.
Ce qui suscite quelques craintes, d'autant plus que chez les partisans de
l'ancien président. Voilà le type de discours que l'on peut entendre depuis
quelques jours. Vous entendez Carrie Lake, l'une des figures du mouvement pro-
Trump, dire qu'il faudra d'abord passer par elle et 75 millions d'américains et
elle ajoute... La plupart d'entre nous possèdent une carte de la NRA, ce fameux
et très puissant lobby pro-arme aux Etats-Unis. Ce n'est pas une menace, conclut
la responsable républicaine. C'est une annonce de service public suffisant donc
pour faire craindre à certains des violences à l'occasion de l'audience. Tout à
l'heure, et puis un autre procès historique se déroule aux Etats-Unis. Il a
commencé hier dans l'état du Montana à Blas. Oui, dans le tribunal d'Helena,
ville fondée par l'industrie minière, 16 jeunes de 5 à 22 ans ont témoigné et
accusé leur état de ne pas prendre ses responsabilités dans la destruction de
l'environnement. Le New York Times donne à lire le récit d'un des premiers
témoins à parler, Ricky Held, la ferme de ses parents. Leur seule ressource est
menacée par les sécheresses, les feux de forêt. Je sais que le changement
climatique est un enjeu global mais le Montana doit prendre sa part de
responsabilité, soutient la jeune femme. Dans ce procès, les jeunes accusent le
Montana d'encourager l'industrie fossile et par là de violer leurs droits à un
environnement sain et propre censé être garantie par la constitution de l'Etat,
nous explique le Washington Post. Plutôt cette année, des élus républicains du
Montana ont voté une loi qui empêche les autorités de considérer les effets sur
le climat lors de l'évaluation de grands projets industriels. Au moins, un autre
procès du genre doit se tenir dans l'état de l'Oregon, quel qu'en soit l'issue.
Ils auront une vertu, ces procès, soulignent dans le Washington Post la
scientifique Delta Merner. C'est l'opportunité pour la justice d'être le lieu
d'un débat sur la question du lien entre le changement climatique favorisé par
l'activité humaine et ses effets nocifs sur l'avenir des nouvelles générations.
La presse haïtienne, elle, revient sur l'incendie qui a dévasté le marché 2000 à
Delma 29 dans la nuit de dimanche à lundi. Oui, cet apport au prince, son
origine est toujours inconnue mais les dégâts sont bel et bien visibles. Le
média en ligne Juno Seven donne la parole aux vendeurs et vendeuses de produits
manufacturiers de ce marché qui n'était pas un marché alimentaire. Souvent, ils
se sont endettés pour acheter leur espace, comme cette femme en larmes qui a
emprunté 4000 dollars à des proches. Pendant ce temps, des pompiers sans moyens
et impuissants s'affairent pour tenter d'éteindre l'incendie. Un constat fait
aussi par Altaire Presse qui rappelle que les incendies sur les marchés publics
sont récurrents. On reste en Haïti pour parler de la célèbre côte des Arcadins,
connu pour sa mère translucide, ses plages de sable blanc et ses grands hôtels
d'où, regardez le coucher de soleil, la carte postale est ternie aujourd'hui.
L'insécurité bloque le tourisme et récemment des gangs ont même mis à sac deux
établissements mythiques de la côte. Nous recevons pour en parler Reyna Forbin,
présidente de l'association touristique d'Haïti. Bonjour. Bonjour Anne, merci de
me recevoir aujourd'hui. Je le disais à l'instant, la situation s'est
considérablement dégradée sur la côte des Arcadins. Effectivement, on a deux
hôtels qui ont été pillés récemment le mois dernier. Mais je dois vous dire que
depuis déjà quelques mois, les activités sur la côte des Arcadins étaient
complètement paralysées à cause des blocages routiers sur le tronçon qui mène
justement sur la côte des Arcadins. J'avais lu en préparant notre entretien que
certains hôtels refusaient de fermer pour une volonté d'affichage. Est-ce que
c'est effectivement le cas? Oui, en fait, c'est effectivement le cas. Cependant,
il y en a qui sont restés ouverts mais qui ne fonctionnaient pas réellement avec
le public. Ça veut dire qu'ils étaient ouverts juste pour garder leurs employés
sur le terrain, pour avoir une présence dans l'établissement. Et éventuellement,
ils pouvaient recevoir quelques personnes pour une journée ou des petits
séjours. Mais ce n'était pas vraiment des ouvertures officielles. Ça veut dire
qu'il reste encore quelques touristes. Qui sont-ils ces visiteurs? On n'a pas
vraiment de touristes étrangers. Par contre, on a du côté de Saint-Marc et de
Gonaïve des visiteurs qui éventuellement viennent vers la côte des Arcadins mais
de l'autre côté des blocages de la route. Et toute cette situation représente
évidemment des pertes économiques très importantes. Est-ce qu'on a une idée du
manque à gagner? Extrêmement difficile effectivement. Je n'ai pas des chiffres
que je pourrais partager avec vous aujourd'hui. Mais je dois vous dire qu'en
termes de perte d'emploi, ça représente plus de 600 parce que j'ai un seul hôtel
qui a plus de 300 employés. Donc ça serait vraiment le double d'emplois directs
qui sont perdus sur la côte des Arcadins. Et bien sûr, ça a un effet domino
parce qu'il y a beaucoup de pêcheurs, par exemple, qui vendaient leurs produits,
leurs fruits de mer où il y a beaucoup de marchandes qui vendaient les légumes
et tout ça pour se desservir les hôtels qui aujourd'hui se retrouvent sans
aucune demande. Alors il y a le manque à gagner dont vous nous parlez. Et puis
il y a ensuite la reconstruction potentielle pour ces hôtels qui ont été
attaqués et pillés. Ça représente énormément d'argent pour tout remettre en
l'État? Effectivement. Et quand on considère qu'aujourd'hui, construire une
chambre d'hôtel, ça représente 150 000 dollars américains. On a perdu entre ces
deux hôtels là plus d'une cinquantaine de chambres. Donc c'est quand même un
investissement assez important qui devrait être injecté dans la zone. C'est
vraiment des monuments dans la zone, vous voyez, qui ont vraiment contribué au
développement économique de la côte des Arcadins, qui aujourd'hui se retrouve
dans cette situation là. C'est aussi un patrimoine qui disparaît. Et face à
cela, il n'y a que des promesses assez floues de la part des autorités et du
premier ministre notamment. Ils promettent de rétablir la sécurité. Ça fait déjà
des mois. Malheureusement, on ne voit pas encore la lumière au bout du tunnel.
Nous au niveau de l'association, on avait vu venir ces problèmes là justement et
on a tiré la sonnette d'alarme à maître prise. D'autres gouvernements bien sûr,
pas nécessairement celui d'Ariane Henry, mais malheureusement, le nécessaire
n'avait pas été fait. Et aujourd'hui, on se retrouve devant ce fait accompli où
c'est quasiment impossible de traverser. Vous qui travaillez au contact du
personnel des hôtels, des propriétaires de ce genre d'établissement, quel est le
sentiment qui domine chez eux? Est-ce qu'ils attendent une réouverture prochaine
ou est-ce que la peur est trop grande et qu'en fait la situation va rester, va
se prolonger pendant plusieurs années? Non, je pense qu'ils attendent une
réouverture. Je ne vais pas dire prochaine, mais on espère qu'au bout de six
mois, ça devrait se rétablir. Au-delà de la situation actuelle, c'est aussi une
image qui s'installe et notamment pour les touristes étrangers. Est-ce que vous
pensez qu'une fois la situation rétablie, pourquoi pas dans quelques mois comme
vous le disiez, est-ce que vous pensez que les touristes reviendront et
reviendront assez rapidement en Haïti? Je pense que ça prendra du temps pour que
les touristes étrangers reviennent, mais je pense que la diaspora haïtienne va
revenir assez rapidement. D'ailleurs, dans d'autres provinces comme par exemple
le Cap Haïtien, la diaspora est extrêmement présente. Donc, je pense qu'au
niveau de la diaspora, ils pourront revenir assez rapidement. Le tourisme local
pourra reprendre et ça va aider à débloquer un peu la situation, permettre aux
opérateurs de reprendre leur activité jusqu'à pouvoir rétablir la confiance avec
Métisans Nationales. Reina Forbin, merci d'avoir été avec nous. Je rappelle que
vous présidez l'Association Touristique d'Haïti. L'Amérique Latine accueille en
ce moment le président iranien Ebrahim Raisi qui a d'abord fait escale au
Venezuela. La relation entre l'Iran et le Venezuela n'est pas une relation comme
les autres. Il s'agit d'une relation stratégique entre deux pays qui ont des
intérêts communs, des visions communes et des ennemis communs. Le président
iranien Karakas aux côtés de Nicolas Maduro a abla. Oui, l'occasion de souligner
leur opposition commune aux États-Unis après un accueil chaleureux au palais
présidentiel avec honneur militaire, précise Ultimas Noticias. On a parlé
affaires, peut-être confiant dans les rumeurs qui annoncent une levée prochaine
des sanctions pour ces deux grands producteurs de pétrole. Pas moins de 13
accords stratégiques ont été signés hier, essentiellement des conventions
bilatérales dans les domaines des technologies de l'information, l'agriculture,
les mines, où la recherche est numère et l'universale. Le gouvernement iranien
veut faire passer les échanges à terme à 20 milliards de dollars par an, contre
trois actuellement. Le président iranien, qui passe encore une journée à Karakas
avant de se rendre au Nicaragua, est à Cuba demain. Cuba où de fortes pluies ont
causé la mort de six personnes ces derniers jours. Un événement peu fréquent
dans le pays. Le chef de l'État a décidé de mettre à jour des plans de réduction
des désastres pour y ajouter ces cas de pluie intense. C'est ce que rapporte la
presse à Cuba aujourd'hui. On parle à présent d'un phénomène qui prend de
l'ampleur au Chili. On voit de plus en plus de bidonville chaque année. En deux
ans, à cause de la crise économique, de la crise sociale et à cause de la
pandémie de Covid, on a noté une hausse de 73%. Cela signifie qu'aujourd'hui,
114 000 personnes vivent dans des conditions extrêmement précaires et souvent
sur des terrains qu'elles occupent illégalement. C'est notre dossier du jour et
c'est un reportage de notre correspondante, Nayla de Rouanay. À 30 minutes au
nord de la capitale, la commune de Colina abrite un bidonville né il y a plus de
10 ans déjà et qui n'a cessé de grandir. Quand je suis arrivée, il y avait
environ 200 familles et lors du dernier recensement en mars, nous en avons
enregistré 400. Catalina travaille ici depuis quatre ans. Elle est bénévole au
sein de l'ONG Techo Chile, qui se bat pour améliorer les conditions de logement
dans le pays. Sous un même toit peuvent vivre trois familles et parfois jusqu'à
12 personnes peuvent dormir dans une même chambre. Au final, il y a beaucoup
plus de familles qu'on ne le pense. Les petites habitations faites de planches
de bois et de plaques de métal sont collées les unes aux autres. Ici, beaucoup
de personnes louaient un logement, mais quand les loyers ont commencé à
augmenter, elles ne pouvaient plus les payer et se sont retrouvées à la rue.
C'est ainsi que les premières familles chiliennes sont arrivées dans ce
bidonville. Ensuite, d'autres personnes se sont installées et ça continue encore
aujourd'hui. C'est hors de contrôle. En plus de l'inflation et de la crise
économique, le Chili fait face depuis plusieurs années à une importante vague
migratoire. Aujourd'hui, un tiers des personnes qui vivent dans des bidonvilles
sont des étrangers. Dans celui-ci, il y a une majorité d'aïciens, mais aussi des
boliviens, colombiens, péruviens, vénézuéliens ou encore équatoriens. Adoni
Joseph est le vice-président de la communauté d'origine aïcienne. Il est arrivé
au Chili de République Dominicaine il y a six ans. Avec son épouse et leurs
trois enfants, ils vivent dans une étroite petite maison de deux pièces séparée
par une fine cloison. Travailleurs dans le secteur du bâtiment, la pandémie a
tout changé pour Adoni. Pendant la quarantaine, j'ai été huit mois sans travail.
On habitait dans une maison dans le centre de Santiago et je n'avais plus rien
pour payer le loyer, l'eau, l'électricité et Internet. Pour éviter la rue, il
n'a eu d'autre choix que d'installer sa famille dans ce bidonville, sur un
morceau de terrain qu'il a payé environ 2 300 euros grâce à de l'argent prêté
par un ami. Juste ici, sous le carrelage, il y a un petit ruisseau qui coule. En
hiver, de la vapeur d'eau entrait dans la maison. Ma femme et mes enfants sont
tombés malades et j'ai dû emprunter de l'argent pour couler du béton par-dessus.
L'année passée, nous avons fait deux semaines sans lumière. Esther, l'épouse
d'Adoni, est à Issyenne. Il y a sept ans, elle est arrivée au Chili pour trouver
des opportunités de travail. Je vis avec mes enfants. Ils ont besoin d'eau pour
se laver, pour boire, pour laver ses arbres. Deux, trois, quatre jours sans
d'eau. Et cela m'affecte. Des problèmes d'accès à l'eau et à l'électricité
auxquels s'ajoute la peur d'un démantèlement d'une partie du bidonville, juste
là où vivent Adoni et sa famille. On vient tout juste de payer notre dette et on
est déjà menacés d'expulsion. Mais moi je n'irai nulle part, car où irions-nous?
Les bidonvilles sont le symptôme d'une réalité beaucoup plus complexe. Héctor
Guarda est le président de l'ONG Techo Chile. Aujourd'hui, la problématique du
logement au Chili, c'est qu'il n'y a pas eu de politique publique. Il y a eu des
orientations avec les différents gouvernements, mais un gouvernement ne dure que
quatre ans, c'est peu. L'État chien n'a pas été à la hauteur pour résoudre le
problème du logement pour les plus pauvres. Le gouvernement de gauche de Gabriel
Boric s'est fixé comme objectif de créer de 160 000 logements en quatre ans. Il
en a déjà livré 39 000 et 136 000 autres sont en construction. Naila Dorwany,
Santiago, RFI. Un reportage de notre correspondante au Chili à réécouter sur
notre site internet www.rfi.fr Le journal de l'Outre-mer Avec Tiziana Marrone,
bonjour. En Martinique, le pôle Mères-Enfants, appelé Lémer, a donné un peu de
leur lait. Oui, un geste généreux pour les grands prématurés qui ne peuvent se
nourrir que de lait maternel. Toutes les mamans peuvent être des donneuses,
explique le docteur Léonore Niedoux, pédiatre en charge du centre de collecte de
traitement et de distribution de lait maternel à Martinique. Elle est au micro
de Peggy Pinel-Ferréol, de Martinique la Première. Le don de lait maternel
s'adresse à toutes les mamans qui allaient être leurs bébés. Il n'y a pas de
critère d'âge du bébé ou de quantité de lait minimum à donner. Il ne faut pas
présenter de contre-indications médicales, il faut faire une prise de sang. Le
lait maternel qu'on recueille de nos mamans anonymes, qui a lait en général des
bébés bi-importants, ne va pas avoir tout à fait la même composition que le lait
idéal pour les bébés prématurés. Donc en fait, un même bébé va recevoir le lait
de plusieurs donneuses histoire de varier un petit peu la composition des laits.
Et puis surtout, on va rajouter en fait dans le lait maternel ce qu'on appelle
des fortifiants ou des enrichissants qui vont permettre que le lait devienne
encore plus riche pour satisfaire les besoins de croissance de ces petits bébés-
là. Et nous restons dans le domaine de la santé, destination La Guyane,
confrontée à une rupture d'approvisionnement de certaines familles
d'antibiotiques pour les adultes et pour les enfants. Le point avec Liliane
Pognon, co-présidente du syndicat des pharmaciennes de Guyane, au micro de nos
confrères de Guyane à la Première. Elles sont les plus courantes, la famille des
pénicillines en particulier. Nous avons des délais d'approche assez longs, donc
lorsque l'hexagone est en difficulté, nous avons déjà nos commandes qui sont
arrivées puisque nous devons prévoir un délai de deux mois facile pour
l'acheminement maritime. Donc nous avons quand même devant nous trois à quatre
mois de stock. On travaille avec le grossiste, les deux grossistes qui sont sur
place et en même temps, il y a cinquante pharmacies en Guyane. On peut orienter
d'une pharmacie à l'autre plus facilement lorsqu'il y a des ruptures, on prend
le temps de s'appeler. Retour à Martinique. Pour terminer, le comité régional
des pêches s'est opposé hier à l'ouverture de la pêche aux oursins. Prévue pour
la semaine prochaine, les explications de Yann Jos, président de la commission
Ursins et ressources, au micro de Stéphanie Octavia de Martinique la Première.
Par rapport aux paramètres de température à la ponte des onsins, il faut aussi
préserver la ressource. Donc on est vraiment vigilants là-dessus. Il y a le
problème des braconniers, le problème de la ressource. On a aussi des zones qui
n'en ont plus. On va essayer de voir comment on peut repeupler ces zones pour
évidemment améliorer encore la quantité d'oursins pour pouvoir les pêcher plus
souvent. On peut avoir les problèmes cycloniques qui peuvent nous embêter aussi
mais on a ce plan d'action. Et c'est ainsi que se termine cette édition. Bonne
journée Anne. Merci Tiziana Marrone et bonne journée à vous, bonne journée à
tous. Qui nous avez écoutés aujourd'hui encore, on se retrouve demain à partir
de 13h10, temps universel. D'ici là, vous le savez, vous pouvez retrouver toutes
nos informations sur internet, www.rfi.fr. Nous suivre aussi sur les réseaux
sociaux, sur nos pages Facebook et Twitter. Vous restez sur RFI dans quelques
instants de vive voix. Pascal Paradou et ses invités nous révèlent les secrets
des contes. C'est le show afro de la radio, au coeur des music pop et du pan-
africanisme. La jeunesse nous parle dans la génération consciente, la libre
antenne. Les invités s'y expriment et répondent à vos questions. Le show afro de
la radio, c'est couleur tropicale, africa et c'est diaspora. Couleur tropicale,
clodiciar. S'unir pour bâtir, c'est grandir ensemble. Couleur tropicale, du
lundi au vendredi, au février, au février, au février, au février, au février,
au février. Couleur tropicale, du lundi au vendredi, à partir de 20h d'istee.
RFI Il était une fois, une petite fille qui n'avait pas le droit de sortir toute
seule de chez elle. Écoute, enfant, il drume faux faux, c'est mon lit. Il rit,
c'est son faux, c'est mon lit. Nique-dé, c'est un sick. Il était une fois, il y
a fort longtemps, une jolie princesse aux minois charmants. De vive voix. Il
était une fois, voilà comment commencent les contes, du moins dans la
littérature occidentale. Sirin Sirin chez les bambaras, Wanko Wono Do chez les
peuls. C'est toujours une invitation à l'écoute et un avertissement pour dire
que l'on passe d'un monde à l'autre. Là où les animaux parlent, les princesses
métamorphosent et les morts ne meurent jamais vraiment. De bouche en bouche, de
territoire en continent depuis des siècles, c'est tout un univers que nous
propose de découvrir. Le magazine Le Point qui dans un hors-série trimestriel de
la collection référence se consacre au secret des contes. Bonjour Laurence
Moreau. Bonjour Pascal Paradoux. Vous êtes la rédactrice en chef de ce hors-
série qui est à lire pendant tout l'été. Quelle était l'idée de ce numéro? Dire
qu'il faut prendre les contes au sérieux? L'idée était qu'actuellement on a
tendance à ne pas lire la version des contes la plus riche. C'est-à-dire que
beaucoup des contes que nous lisons à nos enfants, d'abord, nous partons du
principe que ce sont des contes pour les enfants. Or souvent, ils n'ont pas du
tout été écrits pour les enfants. C'est le cas notamment d'un certain nombre de
contes d'Andersen, de Perrault et même des contes de Grimm. Et nous les lisons
souvent dans une version très affadie. Tout dépend du point de vue. Disons très
affadie ou très modernisée qui est souvent la version de Walt Disney. Parce que
Walt Disney a fondé une grande partie de son succès sur la transformation en
film, l'animation des contes de Grimm, principalement. Et il les a rendus
immensément populaires. Merci Walt Disney. Seulement les versions sont des
versions très fades. Et l'idée était de revenir au texte original, de faire
découvrir aussi d'autres contes. Parce que en France, nous connaissons très bien
les contes de Perrault. Mais nous oublions que ce n'est pas Perrault qui a
inventé le Conte de Fées pour les enfants. Mais d'autres auteurs bien plus
anciens, notamment italien. Et c'était de retrouver aussi les vraies versions.
C'est à dire que certains contes que nous lisons aujourd'hui n'ont absolument
rien à voir avec l'histoire originale. Telle que l'a écrit, par exemple,
Perrault pour la Belle au bois dormant. Alors le propre des contes en effet,
c'est qu'ils évoluent tout le temps en fonction des continents et des périodes.
Vous proposez donc une histoire au long cours sans jamais pouvoir dater
l'origine. Parce que c'est un peu la nuit des temps l'origine des contes. Et
bien en fait, c'est une des grandes questions, des grands secrets qui demeurent.
C'est que effectivement, comme vous le dites très bien, les contes évoluent en
fonction des conteurs. De même que dans le passé, la mythologie grecque par
exemple, évoluait en fonction du poète. Alors au 19ème siècle, les folkloristes,
c'est à dire ces érudits qui ont recherché tous les contes populaires, ont pensé
que les contes, tels qu'on les connaissait en Europe à cette époque, étaient en
fait des avatars, de sorte de résidus, des mythes de l'Antiquité, que ce soit
des mythes grecs ou des mythes allemands, des mythes scandinaves. Mais ce ne
sont que des suppositions. Et même si les anthropologues continuent, il continue
d'y avoir un certain consensus chez les anthropologues, aucune certitude sur
cette réalité. Ceci étant, on retrouve des schémas, des synopses, des matrices,
qui parfois sont les mêmes, notamment dans les contes et métamorphoses, où on se
rend compte que l'auteur a peut-être lu les métamorphoses d'Ovid ou peut-être
les fables des hop. C'est vrai que les frontières entre les mythes, les contes
et les légendes sont importantes, mais elles sont parfois pour le moins
poreuses. Alors quand on parle de contes en Europe, on peut s'appuyer sur un
corpus écrit. Vous avez déjà cité Laurence Moron, un certain nombre d'auteurs.
C'est moins vrai en Afrique. Bonjour Francis Simonis. Bonjour. Vous êtes un
historien spécialiste de l'Afrique. Vous enseignez au Collège de défense du G5
Sahel à Nouakchott, mais aussi à l'université d'Aix-Marseille où vous êtes
actuellement. Et vous participez bien évidemment à ce numéro hors série du point
sur les secrets des contes. Y a-t-il des recueils de contes en Afrique et y en
a-t-il assez par rapport à la richesse de ce patrimoine? Alors oui, il y a un
certain nombre de recueils. En fait, dès le début de l'époque coloniale, les
Européens ont considéré que pour mieux dominer les Africains, il fallait
connaître leur mentalité et que ça passait par les contes. Donc dès le 19e
siècle, on a l'édition, le recueil et l'édition d'un certain nombre de contes
africains. Ça s'est poursuivi, il y a toute une tradition coloniale là-dessus.
Et puis surtout, à partir de 1947, Birago Diop a publié les contes d'Amundou
Kumba avec les nouveaux contes en 1958. Et aujourd'hui, beaucoup de contes sont
publiés très souvent en version bilingue, donc la langue locale et puis une
traduction française. Dans l'un des articles que vous consacrez aux contes
africains, vous dites que Sangor a voulu encourager une littérature en français
fondée sur les écripts, les récits de la brousse, mais que ça n'a pas vraiment
abouti. Oui, c'est tout à fait vrai en fait. Le projet de Sangor n'a pas eu de
suite. Aujourd'hui, les contes sont relégués, quand même, sont une matière
subalterne, en tout cas en version écrite. La plupart du temps, ils sont publiés
par des associations dans le cadre d'un jumelage avec une commune africaine, ou
alors ils sont publiés dans le cadre de l'alphabétisation fonctionnelle des
paysans, où on édite et traduit un certain nombre de contes. Mais c'est vrai
qu'il y a très peu de choses, ils ont très peu de place dans la littérature,
telle qu'on la conçoit, en tout cas chez nous et dans les milieux très cultivés.
Mais pourquoi? Parce que la parole est plus importante que l'écrit toujours dans
la culture africaine, parce qu'on mineure ce patrimoine, pour quelle raison
précisément? Déjà, je pense que ces contes sont faits pour être dits et qu'ils
perdent beaucoup de leur intérêt à partir du moment où on les écrit. Comme l'a
très bien dit Laurence Moreau, beaucoup des contes sont affadis quand ils sont
écrits, et c'est la même chose dans la littérature orale africaine. Les contes
qu'on entend dans la brousse sont très verts, très grivois parfois, parfois très
violents. Et on n'en publie que des versions édulcorées qui finalement sont
tellement fades qu'elles en perdent un peu leur intérêt. Et puis il faut aussi
penser à la voix du conteur, à l'ambiance, aux odeurs et aux musiques de la
brousse qui accompagnent souvent ces contes. Tout à fait, et puis un certain
nombre de contes sont faits d'ailleurs pour susciter le débat au sein du public.
Nous publions par exemple dans ce numéro du Point un conte où il s'agit d'un
amant qui va trouver sa maîtresse et qui en fait se couche à côté de sa
maîtresse décédée sans en savoir. Et il vient d'arriver que le mari de cette
femme, sachant que sa femme est morte, vient faire des bénédictions sur son
corps. L'amant s'affole en sortant dans le noir. Il bouscule le mari. Tous les
deux ont très peur et le lendemain matin, on trouve que quelqu'un a déféqué dans
la pièce. Et le débat bien sûr qui suscite les rires de l'auditoire, c'est
lequel des deux est responsable de ce qui vient de se passer. Donc on imagine
l'ambiance après ce récit, ce n'est pas tout à fait conçu pour endormir les
enfants. De Biragodiope à Charles Perrault ou inversement Les Secrets des
Contes, c'est aujourd'hui dans De Vivois, comme le dernier Roméo Elvis, Les
Oiseaux, extrait de son album Les Galeries. La ville est son périmètre, balade
synchro, post-club des intérimaires. Les quartiers changent avec les mentalités,
faut vite l'exposer puis la défendre quant à l'idée. Je suis avec Loïc,
concertation loge, il a mis la baie dans sa poche et on a marché jusqu'à l'eau.
Un jour j'irai à Londres jouer ce track avec lui et j'espère bien qu'il fera
moche comme le veut la tradition. BXL, terre d'exil de Victor Hugo, Bernard
Arnaud, Arthur est frustré de bout de l'herbe. C'est pas les tarifs parisiens,
on sait très bien ce que vaut de l'herbe. Écoutez les oiseaux, écoutez les
oiseaux, écoutez les oiseaux, écoutez les oiseaux. Oui j'ai la lune dans le coin
de la tête, oui j'ai la lune dans le coin de la tête. Check, I listen to the
bass, rock the bill of the birds, got my feelings heard, Romeo was building up
them herbs, I was anxious, looking for my feelings in the dirt. Tango with the
drugs, didn't work, now I listen to the birds with my eyes wide, trying to
figure out how that time flies, getting heavy on my knife live. I step outside,
trying to slip away from my pride, ready and wise for them bullshit they try
hard. I see my people on their cigarette breaks, thinking how many cigarettes
does it take, is this the day that I break? Is this the day I may be planning my
escape, or is this the day that she gon' tell me she's late? Yo this is real as
it gets, that's the reason we ain't feeling regrets, forever grateful for the
feel of my breath, in every place that I step, feel the moonlight plague on my
neck, oui j'ai la lune dans le coin de la tête. Écoutez les oiseaux, écoutez les
oiseaux, écoutez les oiseaux, écoutez les oiseaux, oui j'ai la lune dans le coin
de la tête. Roméo Elvis sur RFI en duo avec le rappeur britannique Loyal Karner,
alors on va reparler de la Lune à propos des contes africains, mais il faut
peut-être remonter le temps déjà ici en Europe et s'intéresser à Charles
Perrault, que tout le monde connaît, quel que soit les continents, la Belle aux
bois dormants, le Petit Poussé ou Cendrillon. Vous dites, Laurence Moreau, qu'il
a fait du compte un genre littéraire, ça a été le premier, ça n'existait pas
avant comme genre littéraire. Il a fait du compte un genre littéraire, du compte
pour enfants, un genre littéraire, parce qu'en fait les contes, et ça on ne sait
pas bien, mais les contes sont devenus à la mode avant Charles Perrault grâce
aux précieuses, les femmes qui dans les salons rassemblaient des intellectuels
et on s'amusait à faire des verres et on s'amusait à faire des contes. Et par
exemple, Madame Daule Noir, qui a écrit le célèbre Oiseau Bleu, que Walt Disney
n'a pas encore mis sur la pellicule, écrivait ses contes en même temps qu'elle
recevait ses amis. Et donc elle lisait tout de suite un ou deux chapitres à ses
amis et à partir de la réaction de ses amis, elle continuait à écrire les
contes. Alors Charles Perrault lui dans une situation un petit peu différente,
d'abord parce que c'est un homme, qu'il a écrit les contes dans le cadre aussi
de toute une réflexion sur ce que devait être la littérature française et la
langue française. Il était l'un des porte-paroles des modernes dans la querelle
des anciens et des modernes. Et quand il a été mis sur la touche, il était au
départ un très grand serviteur de Colbert, il a été mis sur la touche et là il
s'est mis à écrire ses fameux contes. En reprenant, dit-il, des contes de
nourrice qu'il aurait entendu le soir à la veillée, mais en fait on découvre en
lisant ces textes qui s'est par exemple beaucoup inspiré d'un auteur italien qui
s'appelait Basile, qui lui a écrit beaucoup de contes qui ont été repris par les
femmes, par les précieuses, mais aussi par Perrault et d'autres, et qui étaient
des contes, par exemple il y a Podane, ou l'équivalent de Podane, le nom n'est
pas de même. Il y a Blanche-Neige, là aussi le nom est un petit peu différent,
mais ce sont des contes souvent beaucoup plus grivois, beaucoup plus violents,
des contes renaissance, c'est-à-dire avec une sorte un peu à rablais et très
très agréable à lire. Il y a aussi notamment un livre qu'il faut à mon avis
redécouvrir qui s'appelle Le Conte des Contes. Disney n'a pas été le premier à
aseptiser les contes, Perrault le fait déjà par rapport à un texte d'origine.
Donc ça on est au XVIIe siècle, plutôt au XVIIe siècle, au XVIIe, au XVIIIe on
est plutôt sur des contes philosophiques, c'est Voltaire qui, si on doit comme
ça aller vite dans l'histoire. Oui Voltaire, mais d'autres aussi, Diderot aussi,
utilisent le principe du conte, c'est-à-dire un texte court avec une histoire
hors du temps pour faire passer leurs idées qui sont les idées des lumières. Et
donc le XVIIIe siècle est moins la période des contes merveilleux que la période
du conte philosophique. Mais c'est le XIXe qui va porter les contes au
firmament, on peut le dire, parce que va se développer à cette époque parce que
c'est le romantisme, parce qu'il y a une recherche des racines nationales, une
activité de recherche de tous les contes populaires. Et vont apparaître à ce
moment-là les folkloristes dont, bien évidemment, les maîtres sont les frères
Grimm, deux érudis, qui vont faire un travail absolument extraordinaire de
collecte de contes et qui vont publier plusieurs livres, entre 1812 et 1857. Et
vous parliez tout à l'heure d'affaiblissement, ils vont se retrouver confrontés
à un dilemme qui est, eux au départ sont des érudis, donc ils écrivent des
contes, il les publie avec beaucoup de notes, etc. mais ça se vend pas. Et donc
ils vont sortir une petite collection de leurs livres, original, qui va très
très bien marcher parce qu'il y a des illustrations. Et c'est là aussi, à ce
moment-là et non pas avec Perrault, que naît véritablement le livre pour
enfants, qui sera un livre avec une histoire peut-être plus simple, aseptisé
parce qu'il faut l'adapter aussi aux valeurs de la société et surtout aux
valeurs des parents. Et là le conte va devenir un moyen d'éducation. Il était
déjà un petit peu devenu avec une autrice, comme Madame de Beaumont, qui a écrit
de nombreux contes pour ses élèves, qui étaient des jeunes Anglaises, et qui
elle aussi a écrit des contes un petit peu plus aseptisés, mais là c'est de fait
intéressant, les femmes jouent un très grand rôle. Avec une valeur morale et
d'éducation comme vous l'avez dit. Valeur morale, valeur pédagogique, mais où
les femmes jouent un très grand rôle, j'insiste. On y reviendra. Francis
Simonis, est-ce qu'il y a des croisements entre les contes occidentaux, je
disais que tout le monde connaissait la Belleau-Bois-d'Orment, le Petit Poussé
ou Cendrillon, est-ce qu'il y a des croisements entre les contes occidentaux et
les contes africains? Ce qui est très intéressant effectivement, c'est que sans
qu'on sache et sans qu'il soit certain qu'il y ait une influence directe, on
retrouve un certain nombre de thèmes et de valeurs qui apparaissent. Par exemple
la marâtre, la marâtre qui est méchante avec la jeune fille ou le jeune garçon
dont il a la charge, c'est quelque chose qui est très fréquent dans les contes
africains. On a aussi un très beau conte, Mossy, par exemple, Moaga, qui a été
recueilli par Louis Toxier dans le Yatenga et auquel il a donné le titre de Le
Petit Poussin, et qui est en fait l'histoire du Petit Poussé où un jeune poussin
sauve ses frères d'un chat qui veut les dévorer. Alors il y a des thèmes
communs, il y a aussi une temporalité très précise parce que les contes en
Afrique se disent et s'écoutent la nuit. Exactement, il n'est pas question de
raconter un conte le jour, et d'ailleurs à Boubou du Lienso se tient chaque
année autour de Noël un festival du conte qui est organisé autour de Veillée. Le
conte se dit exclusivement la nuit. Donc c'est pour cela que vous appelez cela
les contes de la pleine lune? Oui, parce que la pleine lune est le moment idéal
avec un petit peu de lumière pour se réunir entre jeunes, vieux, hommes, femmes
et écouter des dix heures qui disent ces contes. Et chacun peut prendre la
parole et donner son récit. Ce n'est pas quelque chose qui est réservé à des
professionnels ou à une élite bien distincte dans le village. Alors raconter
c'est donc toujours un temps de rencontre, ce que dit aussi le conteur
Camerounais Emile Abossolombo. Pour raconter, il faut avoir rencontré et puis
enregistré. Dans la langue française c'est enregistré, mais que ce soit en
espagnol ou en anglais on dit record. Il s'agit toujours d'accord, c'est-à-dire
d'entendre, d'enregistrer et puis de mettre en résonance. Et puis après de
laisser jaillir pour partager ce qu'on a enregistré. Pour pouvoir écrire, il
faut que quelque chose soit inscrit. Et donc la rencontre c'est l'impression et
puis raconter c'est exprimer ce qui est imprimé. Emile Abossolombo, quand il
parle d'impression c'est aussi l'idée de la mémorisation, ce n'est pas
simplement celle de la transcription écrite, Francis Simonis. Oui, bien sûr les
contes sont mémorisés, mais surtout ils évoluent. Et c'est ça qui est très
intéressant dans le compte, c'est qu'en fonction de l'assistance, en fonction du
public, en fonction du diseur, le compte part et vit sa propre vie et se
développe avec de très nombreuses variantes. Alors vous parliez des marâtre
comme un point commun possible entre les contes occidentaux et africains. À vous
lire, j'ai quand même le sentiment qu'il y a beaucoup plus d'animaux, et là
peut-être qu'on va rejoindre Disney, mais qu'il y a beaucoup plus d'animaux dans
les contes africains que dans les contes occidentaux avec des stars comme le
lièvre. C'est vrai que le lièvre est la grande star des contes de la savane,
c'est le héros absolu, mais en fait ces animaux sont très humains. Ils parlent,
ils se comportent comme des humains, d'ailleurs le lièvre dont les contes est
carnivore. Donc c'est en fait un avatar de l'homme. Oui, la frontière entre
l'homme et l'animal n'est pas du tout la même en Afrique que dans l'imaginaire,
en tout cas qu'ici en Europe. Non, et la société des animaux telle qu'elle est
décrite dans les contes se calque sur la société des hommes, avec un pouvoir
très fort, avec une domination des hommes sur les femmes, avec un roi la plupart
du temps, et puis aussi des traîtres, des marâtre, des sorcières. Laurence
Moreau, parler des contes ne peut se faire sans évoquer Vladimir Propp, à qui
vous consacrez un article dans ce numéro spécial du point. Propp qui est un
anthropologue et écritique littéraire russe, qui a cherché à analyser la
morphologie des contes et à les classifier pour dire que finalement derrière le
merveilleux qui est présent dans tous les contes, qu'ils soient africains
d'ailleurs ou occidentaux, il y a du rationnel. Est-ce que vous êtes convaincue
de cette démonstration? Pour être tout à fait honnête, il a travaillé sur des
centaines de contes, et notamment il a travaillé, enfin surtout il a travaillé
sur les contes qu'avait rassemblé Afanasyef, qui est le Grim russe ou le
Pérorus, et il a développé l'idée que en fait les contes, la plupart des contes,
et notamment les contes qui mettaient en, enfin qui, dont les héros étaient des
humains, parce que dans les contes occidentaux, il y a aussi comme des contes où
ce sont les animaux qui sont les héros. Là quand les contes avaient pour héros
des humains, qu'il y avait toujours un schéma qui se retrouvait, un schéma
récurrent qui était d'abord l'expulsion du héros, le père le chasse, le père
l'envoie faire, je ne sais, ramasser une licorne, etc. Ensuite il y a une
période qui est une période d'aventure complètement extravagante où là le héros
va rencontrer des ogres, des géants, des sorcières, et qu'en général avec l'aide
d'être surnaturel, il va réussir à surmonter ses épreuves, et puis ensuite la
dernière partie c'est la réussite, le retour. Ce n'est pas comme on dit trop
souvent, il se mariait et il a eu beaucoup d'enfants, mais en gros ça se termine
toujours bien. Ça c'est son principe. En fait, en fouillant un petit peu, sans
être un grand expert, on se rend compte que ce n'est pas exactement toujours le
cas, mais c'est vrai qu'il a dégagé des schémas et que son schéma soit juste ou
non, il est clair que la plupart des comptes, partent de matrices communes, vont
se développer en fonction des territoires, des compteurs, des pays, du temps, de
manière plus ou moins différente, mais vont toujours conserver à la base le même
synopsis, et c'est vrai que beaucoup d'entre eux conservent ce synopsis en trois
parties. Francis Simonis, est-ce que cette matrice, ce synopsis est vrai aussi
pour les comptes africains que vous connaissez? Non, c'est moins vrai. En fait,
c'est vrai essentiellement des comptes dont il est clair qu'ils sont d'influence
soit occidentale, ce qui est très rare, soit plutôt d'une influence venue du
monde arabo-musulman. Mais donc pour les autres, il n'y a pas de synopsis, il
n'y a pas de point commun, c'est plus la parole libre qui s'exprime? On retrouve
des schèmes, mais en fait le compte a essentiellement une fonction, c'est de
faire comprendre la société, de faire passer un certain nombre de messages, et
après ça peut prendre toutes les formes. Alors, en parler de Vladimir Propp,
c'est vrai qu'il travaille quand même sur l'idée aussi du renouvellement du
compte, avec une matrice pré-établie, mais un renouvellement. Et c'est vrai
qu'aujourd'hui, il y a des artistes qui s'emparent des comptes pour en faire des
nouvelles versions, que ce soit pour le théâtre ou pour la littérature. Et il y
a quelques années, Catherine Millet a donné une nouvelle version de Riquet à la
Houppe, donc le compte de Perrault, qui est cette histoire d'un prince s'ilait
que la princesse ne veut pas l'épouser, mais heureusement, il y a Catherine M.
C'est Riquet que j'aime. Bon, tout d'un coup, ce personnage de Riquet a éveillé
en moi des pulsions comme ça dont je suis consciente, c'est-à-dire peut-être une
certaine attirance pour une certaine forme de laideur, finalement. On a tous
fait cette expérience de croiser des gens qui ont trouvé à la fois laids, mais
attirants, sexy. Donc, il y a ça qui a joué, il y a ce jeu de mots, Riquet,
Millet, moi je me suis posé la question, pourquoi Perrault est allé nommer
Riquet, un nom d'une telle banalité, presque un petit peu ridicule d'ailleurs,
quelqu'un qui est censé être un prince. Et alors, il s'appelait Riquet parce que
c'était le nom de sa famille. Bon, c'est pas une explication ça, si j'ose dire.
Donc, en fait, c'est une chose qui m'a assez intriguée et moi j'ai eu envie de
partir de là, en fait, de cette banalité de nom que je partage donc avec Riquet.
Et comment on se débrouille lorsqu'on vient au monde avec un nom qui est, voilà,
un nom, celui de tout le monde, quoi. Riquet à la hoop, Millet à la loupe, c'est
le titre exact du récit de Catherine Millet. Et la boucle est bouclée parce que
si certains contes peuvent parler de la société, les contes nous parlent aussi
de nous, Laurence Moreau, souvent. Et d'ailleurs, dans les années 50-60, il
était très à la mode chez les psychanalystes d'analyser les contes, de les
étudier. On en est un petit peu revenu. Bette Elheim, notamment, qui s'est rendu
très célèbre à cette époque, est aujourd'hui très critiquée. Mais nous avons
interviewé une psychiatre qui utilise le principe même du compte, c'est-à-dire
le genre du compte, pour aider de jeunes adolescents en détresse à se retrouver,
à travailler sur eux-mêmes. Et elle dit quelque chose de très intéressant, je
trouve. Elle dit, mais en fait, ces enfants, quand on les voit arriver à
l'hôpital, ils ne veulent pas parler. Mais quand on leur propose de raconter une
histoire sous le mode du compte, alors là, ils vont s'enflammer. Ils vont
raconter cette histoire. Et en fait, ils vont d'une certaine manière faire le
pas de côté qui va leur permettre de parler d'eux-mêmes, mais à travers une
histoire complètement différente. Et ce qui est très intéressant aussi, c'est
qu'ils vont reprendre la matrice du loup, de la marâthe, etc., mais en employant
d'autres personnages. Donc ce sera, par exemple, ça peut être Mickey, ou ça peut
être Tex Avery, ou ça peut être un charlatan, ou ça peut être un rockeur, ou un
zapper. Mais ce pas de côté va leur permettre de se raconter. Et c'est ça aussi
l'objectif du compte. Et toujours l'évolution du compte par rapport à la
nécessité de dire quelque chose de soi ou de la société. De soi ou de la société
qui vous entoure. Alors justement, l'une des questions de ce numéro hors série
référence le point. Et faut-il réécrire ou non les contes? Parce que certains
disent, et vous vouliez parler des femmes tout à l'heure, Laurence Moron, mais
certains disent qu'ils sont horriblement machistes, ces récits. Alors d'abord,
je voudrais nuancer. Parce que les gens qui disent que les contes sont machistes
n'ont pas lu les contes. Notamment, les contes par exemple de Mme Dolnois sont
d'un féminisme étonnant et même révolutionnaire pour le XVIe siècle. C'était la
fin du XVIe, début du XVIIe siècle. Mais on l'a oublié un peu. Mais on l'a
oublié. Les contes de Mme de Beaumont, c'est pareil. Et en fait, même chez
Perrault, chez Les Grimes, chez Afanasyef, qui ne sont pas des grands féministes
devant l'éternel, il y a des princesses ou des jeunes filles qui vont par leur
énergie, leur courage, leur volonté, s'imposer et montrer que la femme est
largement légale de l'homme. La question qui se pose aujourd'hui, c'est est-ce
qu'il faut réécrire les contes selon la volonté d'un certain nombre de
mouvements, parce qu'il faut lutter contre le racisme, parce qu'il faut se
battre pour le féminisme, etc. Quitte à complètement modifier l'esprit du conte.
C'est le cas par exemple, je parle notamment de La Petite Sirène, où Anderson
est un auteur religieux. Beaucoup des contes d'Anderson sont des contes
profondément religieux. De faire une petite sirène noire, est-ce que ça leur est
choqué? Je ne sais pas. C'est la version de Walt Disney. Ça c'est la version de
Walt Disney, c'est le dernier film. Peut-être qu'il aurait dit oui, peut-être
qu'il aurait dit non. La question qui se pose, c'est est-ce que l'on est
toujours dans le conte et la création littéraire, parce que Anderson ne s'est
pas contenté de reprendre des contes populaires. Il a écrit aussi des contes
très originaux qui sont des œuvres d'art. Mais Catherine Millet qu'on vient
d'entendre dans l'émission que je lui avais consacrée il y a quelques années,
racontait que dans les contes, toutes les princesses sont blondes, et elle en
tant que brune, elle n'arrivait pas à s'identifier. Donc il y a quand même des
stéréotypes et des archétypes. Elle a tout à fait raison, parce que Triton est
brune. Les moches, elles sont toujours brunes. Etant brune, je le vis mal. Est-
ce qu'il faut modifier très rapidement, Francis Simonis, est-ce que selon vous,
il faut bouger cette imagerie des contes? Non, écoutez, le conte continue à
vivre et c'est ça qui est formidable. Le conte prend une vie autonome. Regardez
par exemple, aujourd'hui il change de forme. Si l'on prend Kyrgyzou, ce film
d'animation que tout le monde a vu, et bien il est très librement inspiré d'un
conte guinéen et il a pris une nouvelle vie et c'est très bien comme ça. Merci
beaucoup Francis Simonis, Laurence Moreau. Donc les secrets des contes est le
titre de ce nouveau numéro spécial du Point Référence de Vivois. Pascal Pardoux,
programmation Damien Roucourt, réalisation Guillaume Ploquin, émission à
réécouter sur RFI.fr. Et merci à nos camarades de France Bleu Provence pour le
Duplex. Autour de la question, Chantal Loro. Avec le scalpel du légiste et la
truelle de l'archéologue, Philippe Charlier réussit à faire parler des morts
illustres. De Marat à Picasso en passant par Marie Madeleine. Que nous apprend
l'autopsie des cœurs et des organes de personnages célèbres? Comment les
dernières avancées scientifiques peuvent-elles aider à résoudre les grandes
énigmes de l'histoire? Autour de la question, avec Chantal Loro. Tout à l'heure
à 14h10 TU sur RFI.